﻿La Esperanza y La Preocupación - extracto de <a href="http://elmisterio.org/anahata-espanol/">Anahata</a>

Los vrttis o vórtices de la mente microcósmica son sonidos sutiles que
resultan de la tensión de los movimientos mentales internos y externos.
Son esfuerzos evolutivos para guiar y dirigir el microcosmos en su marcha
hacia la unión con el Macrocósmos a través del yoga. Estos sonidos son sutiles, ya que son las vibraciones creadas a partir de las tensiones en el psíquico, el reino
inmaterial. Ellos se escuchan a través de una profunda concentración.
Según el tantra, son las 50 vibraciones mentales fundamentales de la
mente humana, que cuando se les vocaliza audiblemente forman el
alfabeto sánscrito. Estos sonidos vocales son ideas causales y no
manifestadas de la Mente Macrocósmica. Ellos están más allá del tiempo y
del espacio. Los sonidos consonantes son efectos de la Mente Causal que
controlan la manifestación de las tendencias más tangibles de la mente
microcósmica. Por esta razón en la meditación tántrica es muy importante
meditar con mantras que combinan estos sonidos fundamentales con
mucha consciencia.

El sonido "ka" es el primer sonido en el 12 pétalos de loto del anahata
vórtice. "Ka" es la primera consonante de salir de la matriz causal de sonido
o logos, de Shiva. Este sonido hace vibrar la gran idea de la esperanza,
que todo lo creado proviene de la bienaventura. En el nivel anahata de la
conciencia somos tan conscientes de nosotros mismos y de nuestro mundo.
Es importante que nuestras vidas sean significativos y útiles y que se
mueven en una dirección espiritual. Verdadera esperanza es el
conocimiento práctico de "Yo soy Eso". El eterno “I-Witness”, el Yo-Testigo o
Atman, sostiene y guía cada uno de mis movimientos . Es conocimiento que
todo lo que venga en mi camino, viene de Shiva. Finalmente, este
movimiento puro de "ka" se debilita y se distorsiona, a continuación,
ponemos nuestra esperanza en cuestiones relativas, en nuestro pequeño
ego, en la religión, la política, o algo. Esperanza se divide por la
preocupación, por el temor de que nuestra estructura de realidad
significativa no perdurará. Preocupación es la segunda vrtti del Vórtice
Anahata y siempre contrarrestara la esperanza hasta que la esperanza se
perfecciona en una confianza pura en el Atman. Juntos, estos dos vrttis
representan la dualidad fundamental de la consciencia moderna. Esperanza
es "ka" , y la preocupación es "kha".
El sonido lunar, centrípeta, e introvertido fundamental de "ha"
desciende a “ka”, haciéndose "kha". El movimiento mental perdido que se
ha disipado en falsas esperanzas es llevado de nuevo al centro con la
adición de "ha" con "ka". "Ha" tiene la capacidad por sí misma para poner
cualquier movimiento errante microcósmica en equilibrio de nuevo . "Ha"
controla el movimiento interno, centrípeta de la mente. "Ha" es un
aspirante, justamente entre vocales finales y los primeros consonantes y
por eso funcione como medidor por el visible y el invisible, el causal y el
efecto manifestado. Los siguientes vrttis que continúan desarrollándose
reflejan este movimiento doble de una consonante externamente en
movimiento junto con el movimiento interno de "ha" para equilibrar el
movimiento de esa consonante cuando se debilita.

<strong>La Esperanza</strong>

La función de la mente microcósmica es ser el medio entre la identidad
interna y la externa, sea esta física, psíquica o espiritual. El Manipura, con
sus apetitos y apego ciego, intenta que los objetos deseados se conviertan
en realidad. Con las cualidades del Anahata, previamente descritas, uno
espera encontrar un vrtti que ayude a convertir el deseo o impulso en una
realidad más discernida y menos impulsiva. La esperanza es la creencia
interna de que aquello que uno verdadera y
profundamente necesita, va a manifestarse en la realidad. A través de la
esperanza más pura no se da la manipulación de la voluntad para hacer
suceder algún acontecimiento; más bien el ser confía en el poder de la fe
para materializar dicho anhelo. Por tanto, el medio de actividad de este vrtti
(así como de otros en el Anahata) no son los órganos motores ni
sensoriales, ni la imposición de la voluntad, sino la eminencia del
pensamiento intuitivo.
Desde luego, los deseos de la gente frecuentemente son triviales y
egoístas, debido a la reciente incorporación de los vrttis del Manipura al
Anahata. La propensión de la esperanza, potencialmente tiene la sublime
función de dar al ser un sentimiento interior de “saber”, sin necesidad de
ninguna evidencia empírica o sensorial. Cuando el Anahata es purificado
tiene la capacidad de entender el significado e ideal de la forma en su
sentido más profundo. Cuando existe un corazón puro, uno puede intuir el
significado subyacente de una situación determinada. Aquí, el propio
pensamiento elevado, puede apreciar las sutiles intenciones cósmicas de la
Mente Macrocósmica, sus pensamientos que constantemente se convierten
en nuestra realidad. Un sentido interno de certidumbre se genera a partir
de este conocimiento, junto con la creencia de que el bien prevalecerá de
alguna manera, aún cuando existan limitaciones de la voluntad personal
que traten de forzarlo.
El poder de la fe o esperanza es una de las capacidades más profundas
de la mente humana. La razón por la cual la fe ha sido tan considerada
como una gran virtud por todas las así llamadas “religiones principales”, es
porque coloca al poder de la voluntad dentro de una fuerza más grande que
el ego individual y su sensación de autoría de la acción. Con esto, ayuda a
llegar a la comprensión de que la voluntad cósmica es suprema, e
incrementa aún más la fe en la benevolencia del orden moral cósmico. Esta
certidumbre intuitiva inspira al ser a trascender la confusión y la ansiedad
incesante de una entidad separada de la divinidad Shiva-Shakti, el Ser
Supremo.

<strong>La Preocupación</strong>

La esperanza le permite a uno tener la convicción de que el propio
bienestar está a cargo de la Mente Macrocósmica. Por lo tanto uno es
aliviado de la carga perpetua de un ser limitado, temeroso, siempre ansioso
y luchando por asegurar su identidad, coaccionando y moldeando el mundo
objetivo a su voluntad con el fin de reafirmarla; la preocupación hace
exactamente lo contrario.
Cuando uno está preocupado o excesivamente inquieto por algún
acontecimiento o problema interno, es porque hay una falta de fe o
esperanza en que las cosas saldrán bien. Uno cree que las presiones
externas o las deficiencias internas son los factores causales que regulan la
vida, en lugar de que sea un orden oculto e inteligente. Es por esta
preocupación sobre la preponderancia de las circunstancias externas y la
falta de confianza y fuerza interior, que un ego tambaleante puede recurrir
a sus métodos habituales de reafirmación. En lugar de confiar en el Dharma
o Tao para resolver las circunstancias, el ego separado y preocupado
regresa a utilizar su propia y aislada voluntad a través de los mecanismos
más burdos del intelecto y los órganos motores. En lugar de que el ego
confíe en la guía del “yo” eterno, o su conciencia, utiliza su propia mente
objetiva (Chitta) para intentar cumplir su propósito.
Aquí, el fulcro se ha cambiado hacia el polo negativo. Las presiones y
tensiones externas de una conciencia más compleja no están siendo
dirigidas hacia la propia inteligencia superior, por lo que los mecanismos
sutiles (esperanza, discernimiento o juicio racional) no están siendo
utilizados para lidiar con las situaciones estresantes. En lugar de esto, el
ego se apoya en sus patrones anteriores de comportamiento para enfrentar
las luchas más complejas, propias de una conciencia superior. Aquí
tenemos una discordancia, ya que una mente, aun cuando sea capaz de
funcionar a través de un pensamiento abstracto y profundo, utiliza estas
capacidades únicamente para pensar en las dificultades, mientras que usa
solamente sus habilidades inferiores para pensar en las posibles soluciones.
Dicho paradigma representa exactamente el conflicto de la etapa actual
de evolución humana. La conciencia de la masa se encuentra
desarrollándose entre los niveles del Manipura y el Anahata. Aunque existe
un alto grado de esta recién descubierta auto conciencia e inteligencia
racional, ésta aún no entiende su verdadero significado (así como el de los
otros), ni cómo aplicar este conocimiento en el mundo. ¿De qué otra
manera puede explicarse cómo una humanidad inteligente y relativamente
civilizada utiliza su astucia y conocimiento tecnológico para explotar
despiadadamente la naturaleza, la economía y para hacer guerras por
petróleo? El salto a la conciencia del Anahata constituye ciertamente una
gracia salvadora para la humanidad, sin embargo, si esta nueva conciencia
no incorpora e integra las estructuras mentales previas (del Manipura y el
Svadhistana), surgirán problemas mentales como el egoísmo, la represión y
la duplicidad. Lo anterior será un tema común en el Vórtice Anahata : si
uno utiliza su inteligencia superior para continuar desarrollándose
psicológica y espiritualmente, o si esa inteligencia simplemente se
convierte en una herramienta para exacerbar, explotar y perpetuar los
vrttis impulsivos del Manipura (ambición, apego ciego, sadismo, etc.)


extracto de Anahata

<a href="http://elmisterio.org/books/anahata-es.pdf">Descargar "Anahata"</a>
